\documentclass[cn]{homework}

\title{作业1}

\begin{document}
    \maketitle
    \section{题1}
    \begin{proof}
        非负性以及对称性是显然的，所以我们只需证明三角不等式的成立，
        可以考虑函数
        \[f(t)=\frac{t}{1+t}\quad t\geq 0\]
        则$\rho(x,y)=f(d(x,y))$。
        倘若我们证明了\sidenote{也就是凹性}
        \begin{align*}
            \forall u,v\geq 0\quad
            f(u)+f(v)\geq f(u+v)
        \end{align*}
        则由于原距离的三角不等式可得
        \begin{align*}
            d(x,y)+d(y,z)\geq d(x,z)
        \end{align*}
        再由$f$的单调递增性
        \begin{align*}
            f\big(d(x,y)+d(y,z)\big)\geq f\big(d(x,z)\big)
        \end{align*}
        即得
        \begin{align*}
            f\big(d(x,y)\big)+f\big(d(y,z)\big)
            \geq f\big(d(x,y)+d(y,z)\big)
            \geq f\big(d(x,z)\big)
        \end{align*}

        而由于$f$为初等函数，二阶导数存在且连续，故由凹（凸）性的
        等价定义，由$f''(t)\leq 0$，可以得到$f$是凹的。故
        \begin{multline*}
            f\left(\frac{u}{u+v}(u+v)\right)+f\left(\frac{v}{u+v}(u+v)\right)\\
            \leq\frac{u}{u+v}f(u+v)+\frac{v}{u+v}f(u+v)
            =f(u+v)
        \end{multline*}
        
        因此，$\rho=f(d)$满足距离公理，因此$(X,\rho)$亦为距离空间
    \end{proof}
    \section{题2}
    \begin{subproblem}
        \item
        \begin{proof}
        对称性是显然的，由于
        \begin{align*}
            \sup d_i=0\Leftrightarrow d_i=0,\forall i=1,2,3,\dots
        \end{align*}
        故非负性亦证得。下面考虑三角不等式，记\sidenote{对于数字下标
        记法类似：$d_{1x},d_{2x},\ldots$}
        \begin{align*}
            d_x=d(y,z),\quad d_y=d(x,z),\quad d_z=d(x,y)
        \end{align*}
        则三角不等式可以表示为
        \begin{align*}
            d_x+d_y\geq d_z
        \end{align*}

        由确界的三角不等式，
        \begin{multline*}
            \sup\left\{d_{iz}-\left(d_{ix}+d_{iy}\right)+\left(d_{ix}+d_{iy}\right)\right\}\\
            \leq\sup\left\{d_{iz}-\left(d_{ix}+d_{iy}\right)\right\}
            +\sup\left\{d_{ix}+d_{iy}\right\}
        \end{multline*}
        即
        \[
            \sup\left\{d_{iz}\right\}
            \leq\sup\left\{d_{iz}-\left(d_{ix}+d_{iy}\right)\right\}
            +\sup\left\{d_{ix}+d_{iy}\right\}
        \]
        下面证明$\sup\left\{d_{iz}-\left(d_{ix}+d_{iy}\right)\right\}\leq 0$。

        由于$d_i$为距离，故
        \[d_{iz}\leq d_{ix}+d_{iy}\]
        记上确界$\alpha=\sup\left\{d_{iz}-\left(d_{ix}+d_{iy}\right)\right\}$。
        倘若$\alpha>0$，由确界定义，对于$\varepsilon=\alpha>0$，存在
        $d_{iz}-\left(d_{ix}+d_{iy}\right)>\alpha-\varepsilon=0$，矛盾。
        故$\alpha\leq 0$。因此
        \[\sup\left\{d_{iz}\right\}\leq\sup\left\{d_{ix}+d_{iy}\right\}\]
        即
        \[d_z\leq d_x+d_y\]
        三角不等式得证。故$d$为距离。
        \end{proof}

        \item
        \begin{proof}
        同样地非负性与对称性是显然的，只需证明
        \[\sqrt{\sum_{i=1}^m d_{ix}^2}
        +\sqrt{\sum_{i=1}^m d_{iy}^2}
        \leq\sqrt{\sum_{i=1}^m d_{iz}^2}  
        \]

        由于$d_i$为距离，故
        \[d_{ix}+d_{iy}\geq d_{iz}\]
        因此
        \[\sum_{i=1}^m \left(d_{ix}+d_{iy}\right)^2
        \geq\sum_{i=1}^m d_{iz}^2\]
        等价化为
        \[\sum_{i=1}^m d_{ix}^2+\sum_{i=1} d_{iy}^2
        +2\sum_{i=1}^m d_{ix}d_{iy}\geq\sum_{i=1} d_{iz}^2\]

        又由Cauchy不等式
        \[\sqrt{\sum_{i=1}^m d_{ix}^2\sum_{i=1}^m d_{iy}^2}
        \geq\sum_{i=1}^m d_{ix}d_{iy}\]
        故
        \begin{align*}
        \left(\sqrt{\sum_{i=1}^m d_{ix}^2}
        +\sqrt{\sum_{i=1}^m d_{iy}^2}\right)^2
        &=\sum_{i=1}^m d_{ix}^2+\sum_{i=1}^m d_{iy}^2
        +2\sqrt{\sum_{i=1}^m d_{ix}^2\sum_{i=1}^m d_{iy}^2}\\
        &\geq
        \sum_{i=1}^m d_{ix}^2+\sum_{i=1} d_{iy}^2
        +2\sum_{i=1}^m d_{ix}d_{iy}\\
        &\geq\sum_{i=1} d_{iz}^2
        \end{align*}
        由此三角不等式得证，故$d$为距离。
        \end{proof}

        \item
        \begin{proof}
        首先
        \[\sum_{k=1}^\infty\frac{1}{2^k}\frac{d_k}{1+d_k}
        \leq\sum_{k=1}^\infty\frac{1}{2^k}<\infty\]
        结合距离非负知，级数绝对收敛。

        由题1知$d_k/\left(1+d_k\right)$为距离，故
        \[\frac{1}{2^k}\frac{d_{kx}}{1+d_{kx}}
        +\frac{1}{2^k}\frac{d_{ky}}{1+d_{ky}}
        \leq \frac{1}{2^k}\frac{d_{kz}}{1+d_{kz}}\]
        因此
        \[
            \sum_{k=1}^\infty\frac{1}{2^k}\frac{d_{kx}}{1+d_{kx}}
            +\sum_{k=1}^\infty\frac{1}{2^k}\frac{d_{ky}}{1+d_{ky}}
            \leq\sum_{k=1}^\infty\frac{1}{2^k}\frac{d_{kz}}{1+d_{kz}}
        \]
        三角不等式得证。

        由于
        \[\sum_{k=1}^n\frac{1}{2^k}\frac{d_k}{1+d_k}
        \leq\sum_{k=1}^\infty\frac{1}{2^k}\frac{d_k}{1+d_k}
        \quad\forall n=1,2,3,\ldots\]
        故
        \[d=0\Leftrightarrow d_n=0,n=1,2,\ldots\]
        由此非负性得证，同时对称性显然，故$d$为距离。
        \end{proof}
    \end{subproblem}

    \section{题3}
    \begin{subproblem}
        \item
        \begin{proof}
        为简单起见，我们记$\delta_i=x_i-y_i,i=1,2$。
        因为$y=x^{-p},x>0(p\geq 1)$为凹函数，则由Jensen不等式
        \sidenote{这里假设了$\delta_i\neq 0$，
        对于存在某些项为0的情况，只需将其剔除即可，这对于不等式
        右半部分的证明没有影响}，
        \begin{equation*}
            \frac{1}{2}\left(
                \left(\frac{1}{|\delta_1|}\right)^{-p}
                +\left(\frac{1}{|\delta_2|}\right)^{-p}
            \right)
            \leq\left(\frac{1}{2}\left(
                \frac{1}{|\delta_1|}
                +\frac{1}{|\delta_2|}
            \right)\right)^{-p}
        \end{equation*}
        又由调和均值不等式
        \[\frac{2}{\frac{1}{|\delta_1}+\frac{1}{|\delta_2|}}
        \leq\frac{1}{2}(|\delta_1|+|\delta_2|)\]
        故
        \[\frac{1}{2}(|\delta_1|^p+|\delta_2|^p)
        \leq\left(\frac{|\delta_1|+|\delta_2|}{2}\right)^p\]
        即
        \[2^{1-\frac{1}{p}}d_p\leq d_1\]
        故再由$1-\frac{1}{p}>0$得
        \[d_p\leq d_1\]
        证得不等式右半部分。

        注意到\sidenote{$\max|\delta_i|=0$的情况是平凡的，因此只考虑非零}
        \[
            1\leq\frac{|\delta_1|^p+|\delta_2|^p}{\left(\max|\delta_i|\right)^p}\leq 2
        \]
        则
        \begin{equation}
            \label{eq:p2 infty max}
            \max|\delta_i|\leq\left(|\delta_1|^p+|\delta_2|^p\right)^\frac 1 p
            \leq 2^\frac 1 p\max|\delta_i|
        \end{equation}
        \end{proof}
        即$d_\infty\leq d_p$，
        于是证明了不等式的左半部分。

        \item
        \begin{proof}
        直接由\cref{eq:p2 infty max}右端即得。
        \end{proof}

        \item
        \begin{proof}
        同样地，由于$y=x^p,x\geq 0$为凸函数，于是由Jensen不等式
        \begin{equation*}
            \label{eq:p2 Jensen}
            \frac{|\delta_1|^p+|\delta_2|^p}{2}
            \geq\left(\frac{|\delta_1|+|\delta_2|}{2}\right)^p
        \end{equation*}
        等价变形为
        \[2^{1-\frac{1}{p}}(|\delta_1|^p+|\delta_2|^p)^\frac{1}{p}
        \geq |\delta_1|+|\delta_2|\]
        而$p>1$，故$2^{1-1/p}\leq 2$，因此
        \[|\delta_1|+|\delta_2|\leq 2(|\delta_1|^p+|\delta_2|^p)^\frac{1}{p}\]
        即$d_1\leq 2d_p$。
        \end{proof}
    \end{subproblem}
\end{document}