\documentclass[cn]{homework}

\title{第四周作业}

\begin{document}
    \maketitle

    \problem
    \begin{proof}
        设距离空间$(X,d)$可分，则存在可数子集$A\subset X$
        在$X$中稠密，故对于任意子空间$(X',d)$，有
        \[X'\subset X\subset\bar A\]
        故$A$在子空间中亦稠密，因此子空间可分。
    \end{proof}

    倘若距离空间不可分，其子空间亦可能是可分的。最平凡的例子
    是其可数或有限子空间，显然可数或有限空间都是可分的，
    自己在自己中稠密。

    \problem
    设$f:A\to\mathbb R$为连续函数，我们先证明$f$在$A$上
    是有界的。
    \begin{proof}
        反证法。倘若$f$无界，则对于任意$n$，存在$x_n\in A$ s.t.
        $|f(x_n)|>n$。又$A$为自列紧集，故无穷序列$\{x_n\}$存在
        收敛子列$\left\{x_{n_k}\right\}$满足
        \[\lim_{k\to\infty}x_{n_k}=x\in A\]

        考虑序列$\left\{|f(x_{n_k})|\right\}$，由于$|f|$连续，则
        \[\lim_{k\to\infty}|f(x_{n_k})|=|f(x)|\in\mathbb R\]
        这显然与
        \[|f(n_k)|>n_k\geq k\]
        所导致的不收敛相矛盾。因此$f$在$A$上是有界的。
    \end{proof}

    由实数基本定理，$f(A)$存在上下确界，
    下证确界值是可以取得的。
    \begin{proof}
        不妨设其上确界
        为$\alpha\in\mathbb R$，则由定义，对于$\varepsilon=1/n$，
        存在$x'_n\in A$满足
        \[f(x'_n)>\alpha-\frac{1}{n}\]
        又由$A$的自列紧性，存在子列$x'_{n_k}\to x'\in A$，因此
        由极限保号性
        \[\lim_{k\to\infty}f(x'_{n_k})\geq \alpha\]
        而上确界亦是上界，因此
        \[\lim_{k\to\infty}f(x'_{n_k})=\alpha\]
        再由连续性
        \[f(x')=\alpha\]
        即$f$在$x'$处取得上确界。同理可证得下确界。
    \end{proof}

    \problem
    \problem

    \problem
    \begin{proof}
        由距离的三角不等式，我们有
        \begin{align*}
            d(x_n,y_n)&\leq d(x_n,x_m)+d(x_m,y_n)\\
            d(x_m,y_m)&\geq d(x_m,y_n)-d(y_m,y_n)
        \end{align*}
        因此
        \[d(x_n,y_n)-d(x_m,y_m)\leq d(x_n,x_m)+d(y_m,y_n)\]
        再由对称性可得
        \[d(x_m,y_m)-d(x_n,y_n)\leq d(x_m,x_n)+d(y_n,y_m)\]
        于是
        \[|d(x_n,y_n)-d(x_m,y_m)|\leq d(x_n,x_m)+d(y_m,y_n)\]
        
        由于$\{x_n\}_{n=1}^\infty,\{x_n\}_{n=1}^\infty$是Cauchy列，
        因此对于$\varepsilon/2>0$，存在$N$对于任意$m,n>N$，
        \begin{align*}
            d(x_n,x_m)&<\frac{\varepsilon}{2}\\
            d(y_n,y_m)&<\frac{\varepsilon}{2}
        \end{align*}
        于是
        \[|d(x_n,y_n)-d(x_m,y_m)|<\varepsilon\]
        因此$\{d(x_n,y_n)\}_{n=1}^\infty$是Cauchy列。
    \end{proof}

    \problem
    \begin{proof}
        由于其本身也是子列，因此必要性是显然的，下证充分性。
        不妨设$\{x_n\}_{n=1}^\infty$为Cauchy列，且
        存在子列$\{x_{n_k}\}_{k=1}^\infty$收敛于$x\in X$。
        则对于$\varepsilon>0$，存在$N_1$，使得
        对于任意$k>N_1$满足
        \[d(x_{n_k},x)<\frac{\varepsilon}{2}\]
        又由Cauchy列，对于此$\varepsilon$，存在
        $N_2$使得对于任意$n_k\geq k>N_2$，有
        \[d(x_k,x_{n_k})<\frac{\varepsilon}{2}\]
        因此存在$N=\max\{N_1,N_2\}$，使得对于任意$k>N$，有
        \[d(x_k,x)\leq d(x_k,x_{n_k})+d(x_{n_k},x)<\varepsilon\]
        故$\{x_n\}_{n=1}^\infty$收敛。

        因此，距离空间中Cauchy列收敛的充要条件是存在收敛子列。
    \end{proof}

    \problem
    \begin{proof}
        我们证明$d_1$下的Cauchy列一定是$d_2$下的Cauchy列。
        不妨设$\{x_n\}_{n=1}^\infty$是$d_1$下的Cauchy列，
        则对于任意$\varepsilon>0$，存在$N$使得对于任意$m,n>N$，
        有
        \[d_1(x_n,x_m)<\frac{1}{b}\cdot\varepsilon\]
        因此
        \[d_2(x_n,x_m)\leq b\cdot d_1(x_n,x_m)<\varepsilon\]
        即$\{x_n\}_{n=1}^\infty$是$d_2$下的Cauchy列。

        另一方面由于
        \[d_1\leq\frac{1}{a}\cdot d_2\]
        因此也有$d_2$下的Cauchy列也是$d_1$下的。
    \end{proof}
\end{document}